\documentclass[11pt]{jreport}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{bm}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage[top=30truemm,bottom=30truemm,left=25truemm,right=25truemm]{geometry}
\usepackage{comment}


\title{
{\LARGE 修士論文\\[1cm]}
{\huge InGaAs系高利得量子井戸半導体レーザーの開発\\及び評価測定\\[1cm]
Development and characterization measurements of \\InGaAs high-gain quantum-well
lasers\\[5cm]}
}
\date{\LARGE 平成31年1月4日}
\author{\LARGE 東京大学大学院理学系研究科\\
\LARGE 物理学専攻\\[1cm]
\LARGE 指導教員 秋山　英文　教授\\[1cm]
\LARGE 学籍番号 35-176043\\
\LARGE 小松原　望}
\begin{document}
\maketitle			%タイトル
\include{abstract}	%要旨
\tableofcontents 	%目次
\listoffigures 		%図目次
\listoftables　		%表目次

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%  本文
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\include{introduction}	%序論
\include{sample_structure}		%試料構造と測定方法
\include{result}		%実験結果
%\include{consideration}	%考察
\include{conclusion}	%まとめと展望
\include{appendix} 		%付録
%% reference
\include{reference} %参考文献

謝辞\\
%\begin{comment}
秋山英文教授には2年間の修士課程を通して物理への向き合い方だけではなく、人としての生き方を教えていただいたように思う。先生の下で過ごすことができたことを誇りに思う。


挟間優治助教授は居室での席が近かったことも合間って研究室生活を意義のあるものにしていただいたと感じている。物理に関する疑問からプログラムの書き方などなど多岐にわたるドバイスをいただいた。感謝申し上げる。


秋山研究室メンバーの同期である柴田桂成氏は本質的な物理への探究心を持った人物であり、日々の会話の中で多大なる刺激をもらうことができた。


先輩である中村考宏氏からはもっとも多くのことを学ばせていただいた。実験具体的な手法から半導体プロセスまでありとあらゆる場面で学ばせていただいた。中前秀一氏にはレーザー動作に関する基礎物理の議論をしていただいたことが記憶に新しい。わからないことがあればいつでも議論をぶつけられるウェルカムな先輩であった。修論のアドバイス本当にありがとうございました。


特任研究員の金昌秀氏には劈開、電極の蒸着やエッチングプロセスを共ににやっていただいたことが学びにつながった。非常に丁寧な作業姿からは物事に取り組む姿勢を感じた。

陶仁春氏はときを同じくして秋山研究室に所属したメンバーの一人であり、日常生活から利得スイッチング実験まで共に学ぶことが多かった。陶氏の研究への真摯な態度と日常生活での気の利いた冗談はとても心地の良いものであった。


薄倉淳子氏には日常会話で気分を明るくしていただいた。すばらしい画像解析プログラムを作られており、私がpythonをかじるきっかけとなった。興味の幅を広げてくれたことに感謝申し上げる。
廣瀬修平氏は数少ない後輩であり日々のたわいもない雑談がどれほど励みになったであろうか。全く目的もなく話にいく私に付き合っていただいたこと感謝を述べる。

その他秋山研究室で共に過ごしたOB、OGのみなさまには感謝を申し上げる。
奥哲氏はレーザーデバイス開発の中枢を担っていただいた。溢れ出る豊富な経験ゆえに、プロセスの作業を一緒に行うだけでも学ぶところが多かった。素人の質問にも懇切丁寧に説明をしていただき大変理解が深まったことは言うまでもない。


また試料提供をしていただいたNTT-AT社の職員の方々、およびオプトウェル社の職員の方々にも感謝の意を示したい。


最後にときおり進路や学業の相談に乗ってくれた父と多忙の中実家で日々の生活を支えてくれた母に感謝の意を表して締めとしたい。

%s先生、NTT-AT奥哲様 
%\end{comment}
\end{document}
